\chapter{Procesos de aprendizaje con Python y domótica en bibliotecas populares}

\section{Bibliotecas populares}

Trabajar con bibliotecas populares implica una serie de decisiones, tanto metodológicas como logísticas, en función de la heterogeneidad general que suelen tener las mismas, dado que al ser agrupaciones civiles más o menos formales, las herramientas, infraestructura y esquemas organizacionales son construidas y sostenidas por las personas que integran la biblioteca en un momento particular.

Así podemos ver que para trabajar con tecnologías digitales, las bibliotecas en las que participamos, se encontraban en situaciones muy disímiles en función de sus capacidades. En ese sentido, la Biblioteca Popular de Alberdi contaba con un laboratorio de computadoras, de aproximadamente unos 10 años de antigüedad, que eran mantenidas por un miembro de la biblioteca que había conseguido donaciones de equipos y muebles para las mismas. Sin embargo, con su fallecimiento, el laboratorio dejo de tener mantenimiento y fue quedando obsoleto e inutilizable, al punto que fue desarmado para re aprovechar el espacio físico para otras actividades, entre ellas el curso de domótica. 

En el caso de la biblioteca 'La brújula Barrial', el panorama era más complejo, dado que solo contaban con un espacio físico general, donde dan talleres de manualidades y sostienen un 'roperito' de venta de ropa usada, para financiar gastos operativos de la casa donde funciona la biblioteca, sin tener computadoras, aunque podían prestarnos un proyector y red de wifi a los efectos del curso que impartimos en el lugar.
La biblioteca Juana Manuela Gorriti estaba en un proceso de mudanza de su lugar original a una nueva instalación y por eso su infraestructura estaba más limitada, contando solamente con un espacio con mesas, wi-fi y electricidad.

En general podemos decir que solo pudimos contar con espacio físico, electricidad e internet a través de wi-fi, dado que los talleres técnicos, son muy poco común en estos espacios, basta hacer una pesquisa en los anuarios que genera la CONABIP contando los trabajos efectuados por las distintas bibliotecas populares a lo largo del país para ver que  hay muy poca oferta de cursos donde se usan las TICs. Por ejemplo en la entrevista a Liliana Robledo, directora de la biblioteca 'La Brujula Barrial', comento que en 20 años de existencia, nunca se hizo un curso o taller que implicara el uso de TICs, aunque si durante la cuarentena impuesta por la ASPO, se utilizaron los dispositivos con los que cuenta la biblioteca (una notebook y una pc de escritorio) para poder ayudar a la gente de la zona a hacer trámites en el sistema CIDI de la provincia de Córdoba.

Las tres bibliotecas elegidas para esta instancia de investigación  tienen una cosmogonia diferente. La Biblioteca Popular de Alberdi es una institución con 109 años de antigüedad, que forma parte del CONABIP y recibe un 'subsidio de subsistencia', con un catálogo de libros de cultura general extenso y una función de biblioteca más tradicional, establecida en el barrio de Alberdi con un edificio propio y compuesta por una Asociación civil que controla y administra a la biblioteca.

La biblioteca Juana Manuela Gorriti no forma parte de la CONABIP, pero si de la FEBIPO, dado que al ser una biblioteca especializada en literatura feminista, no cumple con los requisitos impuestos por la CONABIP y, por tanto, no recibe ni subsidios económicos ni materiales por parte del organismo estatal. 
Por último, La biblioteca popular 'La Brújula Barrial' tiene sus comienzos en el año 2001, donde una agrupación política barrial, decide instituirse como Biblioteca para tener una interacción territorial en el barrio Acosta (en la ciudad de Córdoba), con un fuerte énfasis en la interacción con las escuelas de la zona, así como desarrollo de actividades para la comunidad. En la entrevista con Lili Robledo, ella comenta que eligieron el modelo de Fundación para constituir la biblioteca porque al ser un tipo de personería jurídica con una organización vertical, que no permite la entrada de nuevos miembros en la comisión directiva sin la automatización de los miembros de la misma, evitaban de esta forma el ingreso de 'punteros políticos' que podían 'desvirtuar' los valores por los que se creo la biblioteca. El hecho de ser fundación, impidió a la Brújula Barrial formar parte de la CONABIP, y aunque la casa donde funciona la biblioteca fue adquirida con fondos de la fundación ARCOR, sin embargo, para subsistir y pagar gastos de mantenimiento, gestaron un 'roperito' donde reciben ropa de donación, que arreglan y venden a precios simbólicos para poder sostener las actividades y los gastos de la biblioteca, dado que todas las actividades de la Brújula Barrial son gratuitas.

En la Biblioteca 'la Brújula Barrial', la convocatoria de estudiantes fue llevada a cabo mediante carteles pegados en la puerta de la biblioteca, así como folletos entregados en escuelas de la zona y una convocatoria interna con los participantes del espacio. Al final, los inscriptos fueron 4 estudiantes, aunque participaron 3 en la totalidad del curso, que se dio en el mes de septiembre, los días jueves de 4 Pm a 6 Pm.
En el caso de la Biblioteca Popular de Alberdi, la convocatoria fue llevada a cabo exclusivamente por internet, usando la plataforma Facebook y mediante mensajes de WhatsApp, en total se inscribieron 12 personas, lo que llevo a dividir las clases en dos turnos, para poder mantener un espacio de burbuja adecuado en función del lugar asignado para el trabajo. De los 12 estudiantes inscriptos, completaron el curso 8 estudiantes, teniendo 4 estudiantes a la mañana (sábados de 10 Am a 12 Am) y 4 estudiantes en el turno tarde (sábados de 4 Pm a 6 Pm), durante el mes de septiembre.
La biblioteca popular Juana Manuela Gorriti, al momento de la convocatoria para el curso, se encontraba en plena mudanza de la casa donde estaban a un nuevo espació en la zona del abasto, eso implicó tener muy poca interacción zonal, lo que conllevo a hacer una convocatoria exclusivamente por redes sociales, teniendo como resultado la inscripción de 2 estudiantes.

En función de las inscripciones se decidió tomar dos líneas de acción: en las bibliotecas La Brújula Barrial y la Biblioteca Popular de Alberdi se optó por un curso de programación en lenguaje Python donde los estudiantes trabajarían con el hardware de domótica ya preparado, pero en la biblioteca Juana Manuela Gorriti al ser pocos los estudiantes que se inscribieron, se decidió aprovechar para hacer un trabajo más enfocado en el proceso de construcción del hardware.
La secuencia didáctica propuesta, consistio en 4 clases, donde en la primer clase se utilizó la librería python.Turtle para poder trabajar sobre ejercicios clásicos propuestos en su momento por Seymour Papert con el lenguaje LOGO,  el segundo encuentro fue utilizado para trabajar con la librería de control del hardware domoticaro, y los siguientes dos encuentros para crear un chatbot con la API de Telegram e interactuar con las placas de domótica.

Trabajar con la librería Python.Turtle (librería que viene instalada por defecto en Python) permitió reeditar ejercicios de programación propuestos en su momento con el desarrollo del lenguaje LOGO, y poder dar cuenta de las similitudes y diferencias entre estas dos tecnologías. 

Cuando pensamos en tecnología educativa, pareciera que la premisa hegemónica es asumir que mientras más nueva una tecnología, mejor será su rendimiento desde una perspectiva didáctica, presionando al sistema educativo para adquirir dispositivos modernos en tiempos cada vez más cortos.

Para poder dar cuenta de esta premisa, podemos ver algunos de los ejercicios de programas como \textbf{Escuelas del futuro}, donde se entregaron entre otros kits, Drones controlados mediante Tablets que podían ser programados usando una app propietaria que hacía uso del paradigma de programación en bloques de Scratch. Estos Drones pueden ser controlados para hacer secuencias didácticas de programación con bloques gráficos, donde enviarle órdenes para avanzar, retroceder o girar en ángulos determinados (así como subir y bajar).

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/dron_01.png}
		\caption{\url{http://www.bnm.me.gov.ar/giga1/documentos/EL006122.pdf}} \label{dron_01}
	\end{center}
\end{figure}

La secuencia didáctica propuesta para este dispositivo consistió en utilizar el Drone para poder hacer figuras geométricas en el aire a través de la programación con bloques y terminar 'dibujando' un cuadrado en el aire, secuencia clásica propuesta por Papert en su libro desafío de la mente.  

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/dron_02.png}
		\caption{\url{https://cdn.educ.ar/repositorio/Download/file?file_id=14f5b337-a553-4cb4-a712-c754944f4394}} \label{dron_02}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Analizando la actividad con datos de Keylogging}

Una de los intereses de esta tesis doctoral, consiste en validar el uso de herramientas de análisis cualitativos como SATURAR, para poder dar cuenta de las observaciones hechas en los encuentros de programación en las bibliotecas populares. Sin embargo, al utilizarse videos del trabajo de cada computadora, siendo 2 horas de grabación por cada dispositivo, sumado a los 4 encuentros que se llevó a cabo en total por cada biblioteca, hizo que la cantidad total de horas de video grabadas fuera aproximadamente 88 horas de filmaciones totales.

Como en total fueron 11 estudiantes en los 3 turnos que se trabajó con las 2 bibliotecas (La Brújula Barrial y la Biblioteca Alberdi turno mañana y tarde) y 4 encuentros (aunque no todos participaron todo el tiempo), esto hizo que la cantidad de horas de filmación fuera excesivo como para un análisis pormenorizado de cada actividad, por eso surgió la necesidad de hacer un filtrado que justificara algunos puntos de interés y que permitiera seleccionar actividades específicas, así como ver nuevas interacciones que pudieran aparecer a través de un análisis automático con Python.

El sistema TORCAZ permite capturar las pulsaciones de teclado y el tiempo en que fue ejecutada la acción, pero no solo podemos ver cuando el estudiante presiono las teclas alfanumericas en el entorno, sino que también se puede apreciar cuando los estudiantes presionan las teclas especiales (las fechas para moverse en la pantalla, la tecla TAB, Backspace). Precisamente, mediante la búsqueda de esas teclas especiales pudimos ver la actividad de los estudiantes con respecto al uso del teclado de la computadora. Esta información fue relevante para orientar el análisis cualitativo del tipo de actividad propuesto para los estudiantes de las bibliotecas, dado el gran volumen de información en formato de video convierte en impracticable un análisis completo de todas las grabaciones. En cambio, al poder armar un criterio de selección mediante el uso de Python para el análisis estadístico y la búsqueda de puntos de interés nos permitió orientar el análisis posterior de etiquetado mediante el software SATURAR.

Para orientar la selección de los videos a estudiar, se tomó como referencia el tiempo de uso del teclado para buscar los momentos de escritura por parte de los estudiantes y así analizar directamente los tiempos de escritura y evitar momentos donde la computadora no grabo nada que pudiera servir para un análisis posterior, por ejemplo los momentos de recreo en donde la computadora seguía encendida, pero no estaban los estudiantes haciendo ninguna interacción.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/fer_01.png}
		\caption{Grafico de uso del teclado de \fernanda en el Tercer día de clases, se puede ver como están los espacios vacíos de interacción (convertidos en mili segundos) que permitieron orientar el etiquetado con el software SATURAR} \label{fer_01}
	\end{center}
\end{figure}

Durante la primera clase Los estudiantes aprendieron a usar la librería Python.turtle e hicieron dibujos de los propuestos por Parpert en la década de los ochenta. Esto nos permitió tomar el archivo .CSV con las teclas pulsadas por los estudiantes y buscar patrones que pudiéramos luego examinar de forma cualitativa en los videos grabados por Torcaz. En ese sentido se analizó los distintos archivos .CSV con PYTHON buscando la incidencia del uso de algunas teclas como 'backspace' o 'delete', entendiendo que una de nuestras hipótesis pasa por considerar que un programador que autocorrige su código antes de necesitar enviarlo al intérprete para que este de un error, se lo puede considerar un programador que comprende lo que está escribiendo.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/fer_02.png}
		\caption{grafico de las dos estudiantes de la brujula barrial y su trabajo durante 3 clases, tomando como referencia las pulsaciones de la tecla Backspace} \label{fer_02}
	\end{center}
\end{figure}

Indudablemente, al ser un curso corto, en cada clase se trabajó cuestiones muy diferentes y la información de cada día varío significativamente, por eso vemos muchas interacciones de teclado en el primer día que se trabajó con Python.turtle y muy pocas interacciones en el tercer día que se trabajó principalmente con el hardware de domótica. Sin embargo, en estas interacciones pudimos ver la capacidad de trabajo con el teclado por parte de los estudiantes, y cuando se analizó los distintos archivos .CSV, apareció que una estudiante tenía la mayor tasa de incidencias de la tecla 'backspace' con respecto a sus compañeros. Si bien esta información por si solo no nos dice nada interesante, si permitió orientar un examen minucioso de la clase grabada en la computadora de este estudiante para tratar de visualizar la actividad que estaba haciendo y que llevaba a una gran cantidad de corrección de su código fuente.

Entendiendo esta primera fase de recolección de datos para poder hacer una entrevista de auto confrontación directa \citep{fernandez_entrevistas_2010} se analizó el video de la primera clase seleccionada, usando SATURAR, y se encontró que el estudiante cuando cometía un error de sintaxis o cuando el intérprete marcaba un error, borraba todo el código hasta donde estaba el texto que quería corregir y volvía a escribir todo de vuelta, en vez de usar las flechas del teclado para moverse a través del texto, o el mouse. Como parte de la segunda fase de la entrevista de auto confrontación directa, entrevsitamos a la estudiante para averiguar que tipo de actividad hacía cuando escribía y cuál era el discurso que tenía sobre su propia actividad. Cuando se presentó al estudiante los recortes de filmaciones de su actividad, nos explicó que no sabía utilizar un teclado de computadora, y su interacción era más parecida a la que tenía con su celular, borrando todo lo que escribe cuando encuentra un error, dado que es difícil emplear los dedos para posicionarse en la pantalla táctil de un celular y solo borrar el carácter mal escrito. Luego de esta pequeña entrevista informal, resulto notable ver la diferencia entre estudiantes que tenían o habían tenido una computadora personal para sus estudios y los que únicamente interactuaban a través de sus dispositivos celulares, al punto que se necesitó hacer una pequeña intervención explicando el uso básico de atajos de teclado y manejo de un editor de texto para poder seguir con la dinámica de la clase propuesta.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/fer_03.png}
		\caption{Comparación del uso de las teclas de posición del teclado, en este caso la tecla Left} \label{fer_03}
	\end{center}
\end{figure}

La utilización de un análisis cuantitativo no pareciera a priori útil para poder sacar conclusiones sobre los sistemas de actividades creados por los estudiantes, pero si nos permitió obtener algunos datos útiles para poder orientar una segunda etapa de análisis más especifico a través de la entrevista de auto confrontación directa. Gracias a estos análisis se pudo determinar algunas líneas de acción con respecto al uso específico de la computadora como herramienta de trabajo en programación, además de ver como los estudiantes que tenían computadoras propias para sus estudios lograban un manejo más fluido del dispositivo.

La recolección y análisis de las teclas presionadas por los estudiantes fue procesado usando Python junto con la herramienta Jupyter-notebook donde se puede apreciar el proceso de producción de los gráficos en el Anexo JUPYTER. Gracias a este análisis pudimos comprobar algunas prácticas de trabajo por parte de los estudiantes con respecto la utilización de las computadoras y desmontar el concepto de nativos digitales \citep{cabra_torres_nativos_2009} donde los estudiantes tienen una base de alfabetización digital, solo por el hecho de haber nacido en la época de Internet. 

En el caso de los estudiantes que tenían computadoras personales, incluyendo máquinas del programa Conectar Igualdad, se notó una diferencia en el uso de las mismas como herramientas de escritura, a diferencia de los estudiantes que solamente tenían accesos a celulares, de todas formas fue necesario dar una breve explicación del uso de una computadora con sus atajos de teclado basicos (Ctrl+C, Ctrl+V, etc).

\section{Cursos de programación: Día uno, Python- turtle}

Papert planteaba como ejercicio inicial, trabajar usando las 'primitivas' de LOGO, instrucciones para poder mover la tortuga a través de la pantalla de la computadora, donde cada 'paso' que da la tortuga es un pixel del monitor. En este ejercicio se plantea dibujar un cuadrado usando las primitivas 'adelante' y 'derecha' de forma tal que repitiendo estas dos primitivas, el estudiante pueda dibujar un cuadrado.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/logo_01.png}
		\caption{Secuencia didáctica clásica propuesta por Papert para el uso con el lenguaje LOGO} \label{logo_01}
	\end{center}
\end{figure}

La idea de esta secuencia didáctica es mostrar la sintaxis LOGO para luego llevar a los estudiantes a trabajar con una noción básica de los lenguajes de programación, el concepto de 'repetición'. Se espera que los estudiantes al ver que repiten 4 veces la escritura de las secuencias \textbf{adelante 50 derecha 90}, puedan ahorrar escritura al usar la instrucción repetir.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/logo_02.png}
		\caption{Lenguaje LOGO en un emulador de computadora MSX } \label{logo_02}
	\end{center}
\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_01.png}
		\caption{Primer ejercicio de \jenifer (anexo SATURAR 01, ID 764)} \label{reporte_01}
	\end{center}
\end{figure}

En el ejercicio inicial propuesto, se enseñó a los estudiantes, las primitivas de Python turtle, pero para simplificar la escritura, estas instrucciones fueron asignadas a variables como las usadas en LOGO y, por tanto, se trabajó con las siguientes variables:


\begin{python}
atras = turtle.backward
izquierda = turtle.left
derecha = turtle.right
adelante = turtle.forward
\end{python}


Si bien en español la palabra “atrás” se escribe con acento, en este ejercicio se optó por escribirlo sin acento para simplificar la escritura, dado que por defecto el intérprete Python lee caracteres ASCII y no posee ni acentos ni la letra Ñ, aunque luego para trabajar con los chatbots si se configuró Python para poder trabajar con UTF8.

De esta manera, pudimos comparar las situaciones propuestas originalmente por Papert y su resolución con un lenguaje moderno como Python, para ver similitudes entre las mismas.

En ese sentido se le propuso a los estudiantes luego de dibujar un cuadrado (guiados en todo momento), tratar de hacer una “silla” como la propuesta en el libro 'Alas para la mente' de Horacio \cite{reggini_alas_1986} sin intervención del docente: 

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reggini.jpeg}
		\caption{Página escaneada del libro 'Alas para la mente'} \label{reginni}
	\end{center}
\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_02.png}
		\caption{Ejercicio de la silla escrito por \jeremias} \label{reporte_02}
	\end{center}
\end{figure}

La complicación más común en esta instancia es pensar por donde empezar el diseño de la silla, situación que \jeremias, estudiante del curso impartido en la biblioteca popular Alberdi (turno mañana), resolvió en un solo intento escribiendo su código fuente de forma similar a la propuesta en el libro de Reggini:

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_03.png}
		\caption{Detalle del código escrito por \jeremias} \label{reporte_03}
	\end{center}
\end{figure}

Luego de trabajar con el ejercicio de la 'silla', se procedió a introducir el concepto de \textbf{repetición} a través de retomar el dibujo del cuadrado, pero esta vez usando una instrucción \textbf{for} para construir la figura y de esta manera poder dar cuenta de como es el proceso de trabajo con los bucles en un lenguaje de programación como Python. Una de las ventajas de los bucles es la posibilidad de hacer dibujos que serían muy difíciles de hacer instrucción por instrucción, además de permitir la exploración de distintas posibilidades, modificando el código fuente en sus valores, o agregando instrucciones extras para poder ver que resultado tendría.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_04.png}
		\caption{Ejercicio usando bucles \textbf{for} escrito por \jenifer (anexo SATURAR 01, ID 765)} \label{reporte_04}
	\end{center}
\end{figure}

Los estudiantes, explorando las instrucciones y las posibilidades del bucle for llegaron a situaciones parecidas a las propuestas por Papert con la experimentación del uso de repeticiones y primitivas LOGO. Tal es el caso de \agustin que sin intervención del docente tomo parte del código que había hecho para dibujar una silla y lo aplico a un bucle como se ve en la figura \ref{reporte_05}:

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_05.png}
		\caption{jugando con los bucles \textbf{for} y parte del ejercicio "sillas". Escrito por \agustin (anexo SATURAR 01, ID 824)} \label{reporte_05}
	\end{center}
\end{figure}

En ese sentido Papert planteaba que esta situación era deseable porque permitiría experimentar sobre la recursión de forma lúdica donde los estudiantes mediante cambiar valores, obtendrían figuras geométricas variadas.

Pero las situaciones más interesantes se obtuvieron cuando se trabajó con el ejercicio de la “casa”, retomando el Código fuente del “cuadrado” para agregarle un “triángulo” arriba y así formar una casa con un techo de dos aguas. 


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/papert_01.jpeg}
		\caption{Ejercicio de la 'casa' \citep[p. 26]{papert_desafio_1987}.} \label{papert_01}
	\end{center}
\end{figure}

En este ejercicio los estudiantes de los cuatro cursos tuvieron aciertos y problemas parecidos a los encontrados por Papert y por Bossuet \citep{bossuet_computadora_1985,papert_desafio_1987}, desde el desarrollo del triángulo, que podía ser parametrizado como un polígono regular de 100 pixeles por lado y ángulos de 120 grados, o podía ser dibujado a mano tratando de 'cerrar' los lados mediante prueba / error, hasta la orientación del mismo creando una figura parecida a un 'sobre de carta' o quedando 'acostada' con respecto a la vertical de la pantalla, o en un angulo incorrecto con respecto al cuadrado.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_06.png}
		\caption{\agustin esta tratando de hacer un triangulo con un bucle for, pero no da con los valores del angulo (anexo SATURAR 01, ID 829)} \label{reporte_06}
	\end{center}
\end{figure}


	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_07.png}
		\caption{\agustin sigue tratando de dibujar una casa, la figura resultante es un 'sobre de carta' (anexo SATURAR 01, ID 834)} \label{reporte_07}
	\end{center}
\end{figure}

Asimismo una vez resuelto el ejercicio, los estudiantes vieron el concepto de recursión anidada para poder usar el código fuente de la casa y construir varias casas una al lado de la otra.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_08.png}
		\caption{Ejercicio de la 'casa' escrito por \jeremias usando recursión  (anexo SATURAR 01, ID 805)} \label{reporte_08}
	\end{center}
\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_09.png}
		\caption{Código fuente de \jeremias para dibujar varias 'casas' usando bucles \textbf{for} anidados  (anexo SATURAR 01, ID 805)} \label{reporte_09}
	\end{center}
\end{figure}

Estas secuencias didácticas, son muy utilizadas en publicaciones para la enseñanza del lenguaje de programación Python a niños y podemos ver como las predicciones y análisis hechos por Parpert y su equipo vuelven a aparecer, aun en un lenguaje moderno como Python, permitiéndonos ver las similitudes entre enseñar con ambos lenguajes de programación, tanto LOGO como Python.

Si bien no es el fin de esta tesis doctoral hacer una defensa de la enseñanza de lenguaje LOGO, si nos parece interesante poner en consideración algunas conclusiones para cuestionar la implementación de algunas herramientas de enseñanza de programación y la aparente necesidad de actualización permanente de sistemas y equipamiento para poder afrontar un espacio de enseñanza de programación. Esta idea extendida genera un problema a la hora de poder diseñar un curso de programación, dado que la logística necesaria se vuelve prohibitiva para espacios auto gestionados o el sistema educativo público y con presencia territorial como pueden ser bibliotecas populares, escuelas públicas, o espacios comunitarios, generando una carrera por la actualización de dispositivos tecnológicos, tanto computadoras como robots, que se vuelve muy difícil de sostener para estos espacios.

Pensar las necesidades de un espacio de enseñanza de programación, por fuera de las lógicas del mercado implica poder centrarse en las enseñanzas que queremos que nuestros estudiantes aprehendan, así como las herramientas necesarias para tal fin, con una mirada desprovista de un “fetichismo por las nuevas tecnologías” y preguntándonos ¿acaso es necesario un nuevo dispositivo para enseñar lo mismo?

\section{Día dos, control del hardware}

En la actualidad, los robots educativos son generalmente diseñados como plataformas móviles capaces de interactuar con el entorno mediante sensores y actuadores, y son usados para diversas actividades como pueden ser las competencias de sumo robot, seguidores de línea o evasores de obstáculos. No obstante esta práctica de enseñanza de programación, si bien muy extendida y de la cual hay hasta competencias nacionales como la roboliga, está limitada a simular situaciones que puedan generar una respuesta que estos equipos de robótica puedan afrontar, teniendo en cuenta las limitaciones de costos y complejidades inherentes a todo sistema físico-electrónico.

Asumir una perspectiva desde el enfoque constructivista como la herramienta teórica para tratar de comprender los procesos de aprendizajes, y sobre todo los procesos concernientes a la enseñanza de un lenguaje de programación, implica la capacidad de producir un aprendizaje significativo en los estudiantes al trabajar sobre entorno reales que tengan algún sentido para ellos y su comunidad, entendiendo que para la teoría socio histórica los procesos psicológicos superiores se originan en la vida social, en otras palabras, la participación de los sujetos en las actividades con otros \citep[p. 34]{baquero_en_1996}.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/domoticaro_01.jpg}
		\caption{Placa DOMOTICARO con chasis construido con impresora 3D} \label{domoticaro_01}
	\end{center}
\end{figure}

Asumimos que la tecnología no es neutral \citep{letzen_robotica_2019}, las elecciones técnicas sobre el hardware y software que usemos en una propuesta educativa no es trivial, por el contrario, implican un posicionamiento político sobre su uso y apropiación por parte la comunidad educativa de las herramientas tecnológicas sugeridas. como resultado el desarrollo de una propuestas basada en hardware y software libre \citep{basel_hardware_2020,chavarria_software_2011} tiene especial importancia para pensar desde la soberanía tecnológica \citep{hache_soberanitecnologica_2014}.

La domótica se trata de automatizar y controlar mediante sistemas de electrónica digital una casa o cualquier ambiente (un jardín, un invernadero, etc.) y así lograr mejorar las condiciones de habitabilidad del mismo (de la Colina, 2004). Si bien estos sistemas pueden ser simulados para fines didácticos, gracias al abaratamiento de dispositivos electrónicos específicos para IoT como el chip ESP8266 (hardware integrado con conexión WiFi y compatible con el protocolo TCP/IP) es factible diseñar y utilizar equipos que permitan crear situaciones reales en los ambientes físicos donde se desenvuelven los estudiantes.

En este sentido, durante la segunda clase se tomó especial énfasis en trabajar directamente con la placa de domótica educativa DOMOTICARO para lograr su interconexión con la computadora y controlar las dos compuertas de salidas eléctricas. El hardware propuesto para trabajar domótica consta de dos salidas de tipo RELE, que le permite cambiar de estado (encendido / apagado) y manejar tensiones de hasta 220 Volt y 10 Amperes, potencia suficiente para controlar dispositivos eléctricos domésticos como ventiladores, luces o luces de colores, sumado a un sensor de temperatura y humedad DTH11.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_10.png}
		\caption{ejercicio con las placas DOMOTICARO escrito por \jeremias (anexo SATURAR 01, ID 873)} \label{reporte_10}
	\end{center}
\end{figure}

Continuando con la clase a los estudiantes se les enseñó como prender y apagar los reles del hardware DOMOTICARO, primero trabajando con la interface  HTML que la misma placa genera y que permite acceder a una página WEB desde un celular, para luego mostrar como hacer lo mismo desde PYTHON mediante la API diseñada para eso. El hecho de poder trabajar con sus celulares, les permitió moverse por un entorno que les resultaba conocido, y ayudo a morigerar una primera aproximación a un hardware desconocido.

La dinámica de la clase fue propuesta para que los estudiantes pudieran hacer pruebas conectando las netbooks a las placas mediante una dirección de ip (cada placa muestra su dirección de ip en una pantalla OLED) y prender/apagar un rele, que mediante un led de color, indica su estado. Dos asuntos importantes que ocurrieron durante el desarrollo de la clase fue la complejidad de configurar las placas de domótica para poder trabajar con los routers respectivos de cada biblioteca popular con las que se trabajó, lo que llevo a necesitar una hora antes de cada jornada de trabajo para configurar los dispositivos, sumando complejidad al desarrollo curricular propuesto, dado que los routers wifi disponibles, al ser equipos hogareños, tendían a fallar de formas inexplicables, lo que llevaba a tener que reiniciar todos los dispositivos de la red hasta que funcionaran adecuadamente. Durante la dinámica de la clase se les pidió a los estudiantes que prendieran y apagaron los reles de salida de cada placa, pero como las placas no estaban conectadas a ningún dispositivo eléctrico, solo podían saber del funcionamiento del dispositivo mediante el led que sirve de “testigo” del hardware, actividad que a los estudiantes no parecía interesar dado el nivel de abstracción necesario para entender que ese led representa un aumento de tensión en los bornes de salida de la placa, experiencia que tomo su real sentido cuando conectaron luces eléctricas para “iluminar la sala de trabajo” y pudieron ver el funcionamiento real del sistema.


%\begin{figure}[H]
%	\begin{center}
%		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_11.png}
%		\caption{Estudiante de la 'Brujula barrial' viendo las luces que encendió con la placa DOMOTICARO} \label{reporte_11}
%	\end{center}
%\end{figure}

En ese sentido, trabajar con dispositivos reales y no simulados permitió a los estudiantes comprometerse más con la práctica de software, al nivel de comenzar a preguntar posibles situaciones de interés como controlar luces de su casa u otros dispositivos (cafeteras, ventiladores). Durante la clase lucas, estudiante del turno mañana de la biblioteca popular de Alberdi, comenzó a preguntar aspectos técnicos con respecto a conexiones eléctricas, dado que su padre es electricista y el lo ayuda con algunas tareas sencillas, de esta forma trataba de entender el funcionamiento interno del hardware y hacer analogías con el trabajo que hace con su padre. 

Los dispositivos presentados fueron luces de colores, ventiladores y bombas de agua de 12 Volt, pero fueron las luces lo que más interesaron a los estudiantes de las tres bibliotecas con las que se trabajó, principalmente por la idea de montar una 'fiesta' con luces, en la biblioteca la brújula barrial pusieron música para trabajar con el hardware 'ya que parece un boliche, lo transformemos en uno' comenta \matias . La idea de trabajar con las placas, consistió en poder usar la instrucción FOR que se aprendió en la clase anterior, utilizándola para controlar la repetición de cada dispositivo eléctrico, generando secuencias de programación y bucles anidados.
 
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_12.png}
		\caption{ \jenifer clono el código escrito anteriormente para prender y apagar el Rele 2 en vez de escribirlo todo de vuelta(anexo SATURAR 01, ID 885)} \label{reporte_12}
	\end{center}
\end{figure}

Durante el mismo día de cursado, se procedió a enseñar el uso de la instrucción INPUT para poder trabajar con cadenas de texto y saltos condicionales IF, de forma tal que funcionaran como introducción al uso de sensores y manejo de cadenas de textos para luego desarrollar la lógica de los chatbots. Los estudiantes trabajaron con cadenas de texto y el concepto de variable, aunque el manejo y manipulación de cadenas de texto se mantuvo en los límites de lo básico, como las diferencias entre un entero (int) y una cadena de caracteres (string) y poder comparar una cadena con otra, se pudo hacer una experiencia con ejercicios clásicos de enseñanza de programación y luego comparar con la utilización de hardware para explicar esos mismos conceptos. Los primeros ejercicios se basaron en usar la instrucción INPUT para poder ingresar un texto (el nombre del estudiante) y luego escribir en la pantalla un saludo. De esta forma se implementa una aproximación al manejo de cadenas de texto en varias publicaciones sobre enseñanza de programación con lenguaje PYTHON. En ese sentido algunas consideraciones que resultaron importantes, fue ver la comparación entre el uso clásico de aprendizaje de las cadenas de texto y el uso de hardware para poder trabajar con las mismas.

En las pruebas con la utilización del hardware, se pudo constatar que el  manejo de cadenas de texto tenía más 'sentido' si era utilizado desde una perspectiva utilitaria, con un fin real, como lo podría ser manejar las luces conectadas al hardware.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_13.png}
		\caption{ \jenifer usa el mismo nombre de variable para todo (anexo SATURAR 01, ID 886)} \label{reporte_13}
	\end{center}
\end{figure}

En la figura \ref{reporte_13}, vemos como \jenifer  uso el mismo nombre de variable para representar el nombre y el apellido que queríamos que apareciera en la pantalla, ademas de usar la misma cadenas de caracteres para el \textbf{input}, porque básicamente copio y pego las dos instrucciones.

Podemos ver que al ser un ejercicio abstracto y carente de significado concreto para el estudiante, la resolución del mismo no pareciera interesarle más allá del problema concreto y poder continuar con la clase. En ese sentido, cuando comenzamos a trabajar con los dispositivos electrónicos, Y sobre todo conectados a luces y elementos reales de electricidad, la actividad pareciera tomar otro significado para los estudiantes.

Es interesante mencionar que el uso de hardware, ayudo a enseñar conceptos de programación como el uso de bucles, variables y condicionales, sin necesidad de generar una situación simulada para poder resolver un ejercicio dado, y esto permitió a los estudiantes aproximarse a esos conceptos de forma más “natural” y evidente, donde el sentido de usar las palabras adecuadas para las cadenas de texto ('prender' para encender las luces del dispositivo por ejemplo) comenzó a tener un significado más concreto dentro del ejercicio y permitió asimilar mejor estos conceptos.
 
En la Biblioteca Popular de Alberdi durante el trabajo con el ejercicio para prender los dispositivos eléctricos a través de órdenes ingresadas por el teclado, se armo un pequeño debate entre los estudiantes pensando posibilidades para un sistema así, para controlar las luces de la casa, o un portón automático como menciona \juancruz, rememorando que en su casa instalaron uno hacía un par de días, mientras \nicolas, menciona que le gustaría prender el aire acondicionado de su casa para que cuando llegue del colegio el living este fresco. Estas actividades supusieron un punto de inflexión en los tres cursos porque permitieron ver un fin concreto de las actividades, una finalidad que se mostraba tangible e interesante, o como menciona  \cite{radford_recorrido_2020}, una actividad humana, sensual y práctica.

En términos planteados por Radford, podemos decir que la Actividad no significa simplemente hacer algo, el concepto de actividad se refiere más bien a un sistema dinámico orientado a la satisfacción de necesidades colectivas \citep[p. 23]{radford_recorrido_2020}. Si pensamos a los individuos desde una concepción antropológica materialista dialéctica de lo humano, podemos decir que los humanos son considerados parte de la naturaleza y por tanto son seres naturales,entendiendo esta postura de la teoría de la objetivación, Radford afirma que como todos los demás seres vivos naturales, los seres humanos son seres de necesidad que encuentran su satisfacción en objetos fuera de sí mismos. Pensar una situación didáctica desde las T.O implica tener en cuenta como postura teórica que el individuo no puede ser concebido como una entidad individual, creada desde el interior, si no más bien entender que es una entidad histórico-cultural, y por lo tanto es necesario crear situaciones de actividad que fomenten esa labor conjunta entre los actores del proceso educativo.

Cuando hablamos de una educación emancipadora nos referimos precisamente al hecho de poder brindar herramientas a docentes y estudiantes para que estos puedan 'salirse' de la lógica que plantea  la producción de sujetos portadores de competencias para avanzar en el proyecto neoliberal de las sociedades de economía de mercado \citep{radford_aspectos_2021}. Pensar desde la perspectiva del software y hardware libre aplicados a la actividad educativa, nos permitió abordar una enseñanza que puso en valor la soberanía tecnológica por sobre una visión instrumentalista y mercantilista de la enseñanza de programación. Trabajar con hardware real (no simulado), no solo ayuda a poner en valor conceptos específicos de programación, sino que ofrece una mirada esclarecedora sobre las herramientas como objetos tangibles y materiales, a los cuales podemos comprender y no solamente utilizar. Cuando los estudiantes logran emplear el hardware en función de sus propios intereses, comienzan a explorar ideas que puedan ser aplicados en esas herramientas y al ser hardware de especificaciones libres, el hecho de poder desarmarlo y analizarlo en sus partes no solo verlo como una “caja negra”. Sin embargo, el proceso más interesante con respecto al hardware, no fue durante su utilización en los cursos de las bibliotecas populares de Alberdi y La Brújula Barrial sino más bien cuando fue fabricado por los estudiantes, proceso llevado a cabo en el curso impartido en la biblioteca Juana Manuela Gorriti, donde soldaron y testearon cada componente del hardware de domótica, logrando dejar de pensar en el mismo como un objeto caro y delicado con el que hay que ser particularmente cuidadoso a la hora de trabajar, sino más bien entender que es una herramienta que puede ser construida y reparada por ellos mismos. Este cambio de paradigma no solo permitió trabajar de manera más distendida con los equipos de domótica, además logro un sentido de pertenencia con respecto al hardware, desde ponerle nombre para identificarlo hasta querer fabricar sus propias placas para llevarse a sus casas.

Las herramientas físicas de hardware tienen problemas propios a su naturaleza tangible, como la logística necesaria para su funcionamiento o el costo de adquisición y mantenimiento de los mismos, podemos ver que hay ciertas ventajas que podemos aprovechar a la hora de pensar actividades de enseñanza de programación que sean interesantes y hasta emancipadoras para los estudiantes y docentes, donde al aprovechar la capacidad de interacción con el medio ambiente, nos permite que los dispositivos físicos, en estos casos equipos para domótica, puedan interactuar y modificar el espacio físico de los estudiantes, posibilitando de esta forma trabajar contenidos que tengan un impacto en la realidad de la comunidad, y no solamente simulaciones o conceptos abstractos que no tengan un significado directo para los estudiantes. Esta capacidad simplifica el abordaje de conceptos como repeticiones, manejo de cadenas y saltos condicionales, dado que son procesos que emergen de forma lógica dado que la naturaleza física de los dispositivos electrónicos implica trabajar todo el tiempo con lectura y evaluación de sensores para interactuar con sistemas actuadores, de forma repetitiva y con constante corrección de sus valores.

Sin embargo, las ventajas expuestas se encuentran con inconvenientes también dependientes de la naturaleza física del hardware, por ejemplo durante el cursado en las tres bibliotecas populares, se usaron 10 kits de domótica educativa, con hardware de control, computadoras y equipos electro domésticos básicos, y al final del cursado, hubo tres dispositivos que tuvieron que ser reparados dado que sufrieron sobre tensiones, golpes que recibieron durante su traslado entre bibliotecas y problemas debido a la manipulación inexperta por los estudiantes. Al ser dispositivos diseñados desde la perspectiva de hardware de especificaciones libres, y pensados específicamente para trabajar en escuelas o espacios no formales de enseñanza, tienen la posibilidad de ser reparados de forma relativamente sencilla, y aprovechar la retro alimentación resultante de su uso en clases para poder revisar, modificar el diseño original y adaptarlo a las necesidades de cada escuela, pero sigue siendo necesario la intervención de un especialista a la hora de poder darle mantenimiento adecuado para que garantizar su correcto funcionamiento.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/domoticaro_02.jpg}
		\caption{Se vuelve bastante caótico de cables y componentes una clase de domótica, Alberdi, turno mañana, día 09 de octubre} \label{domoticaro_02}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Día Tres, chatbots y Telegram}

Los sistemas de chat computacionales de respuestas automáticas, también conocidos como bot de charla o bot conversacionales (en inglés, chatbot), son programas que simulan sostener una conversación con una persona al suministrar respuestas automáticas. Esta característica permitiría aprender conceptos importantes de computación como son las expresiones regulares, la unificación, las expresiones condicionales y las iteraciones \citep{benotti_despertando_2012} de manera 'natural' para los estudiantes.

Durante la tercera clase del curso se procedió a enseñar el uso de chatbots computacionales para poder trabajar con el manejo de cadenas de textos y así establecer un diálogo entre la computadora y los estudiantes. Seymourd \cite{papert_mindstorms:_1980} planteaba que:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
El niño programa la computadora. Y, al enseñar a la computadora cómo pensar, los niños se embarcan en la exploración de cómo ellos mismos piensan. La experiencia puede ser inquietante: Pensar sobre el pensamiento propio convierte al niño en un epistemólogo, una experiencia no conocida ni siquiera por la mayoría de adultos. 
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 33]{papert_desafio_1987}		
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

La idea central de la actividad pasa por poder interactuar con el chatbot y generar un diálogo más o menos coherente mediante python y la API para Bots de Telegram\footnote{Telegram Bot API (mencionado también como Telegram Bot Platform) es el nombre oficial de la interfaz de programación del servicio de mensajería Telegram orientada a los bots (abreviación de robot). La primera versión se estrenó públicamente a mediados de 2015 y la interfaz está operativa para varios clientes de la aplicación a través de un nombre de usuario específico. \textbf{Fuente}: \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Telegram_Bot_API} } y así poder controlar la placa de domótica. Usar un chatbot en vez de una interfaz GUI (del inglés graphical user interface) nos permitió generar una instancia de diálogo entre los estudiantes, para que intercambien ideas de como sería la mejor opción de respuestas que podría entregar el Bot cuando se generara una interacción con un humano. De esta forma se inició el curso mostrando a los estudiantes como conectar con el Bot ELIZA para mostrar como funciona un bot conversacional.

ELIZA es un desarrollo de software informático creado por el MIT a mediados de la década de los sesenta, fue uno de los primeros programas que utilizo procesamiento de lenguaje natural para poder generar una conversación coherente con los usuarios, así mismo ELIZA es uno de los chatbots más sencillos de implementar y usar para experimentos.
 
En un primer momento de la actividad se presentó un script simple con un bot ELIZA para que los estudiantes pudieran interactuar con el sistema y familiarizarse con la actividad qué se les propondría después.


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_16.png}
		\caption{Script para probar el sistema de chatbot con ELIZA (anexo SATURAR 01, ID 896)} \label{reporte_16}
	\end{center}
\end{figure}

La experiencia permitió jugar a los estudiantes con el sistema ELIZA y tratar de establecer una conversación mínimamente coherente con el bot. Por otro lado, Eliza opera usando técnicas de procesamiento de lenguaje natural muy básicas, empleando patrones simples para reconocer palabras clave y generar respuestas que parecieran relevantes como para los estudiantes. Eliza se centra en reemplazar palabras clave en la entrada del usuario para formular preguntas y comentarios de apoyo, lo que a menudo llevo a los estudiantes a una experiencia de conversación un tanto desconcertante, generando algunas discusiones muy interesantes sobre como es que el sistema procesa la información para dar una respuesta.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_17.png}
		\caption{Una prueba de conversación con el chatbot eliza escrita por \jeremias (anexo SATURAR 01, ID 952)} \label{reporte_17}
	\end{center}
\end{figure}

En ese sentido, la posibilidad de trabajar con un módulo de chatbot sencillo, aunque bastante acotado, le permitió a los estudiantes poner a prueba los límites de una interacción humano-máquina sin necesidad de emplear complejos sistemas de chatbots, para luego comenzar a trabajar en las respuestas que esperaban que diera el sistema. Es interesante notar como en esta etapa del cursado aparece la necesidad de contar con secuencias de saltos lógicos if para poder 'pensar' en las respuestas de sus chatbots. En Python, if es una palabra clave que se utiliza para crear declaraciones condicionales. La sintaxis básica es la siguiente:

\begin{python}
if condición:
	# Código a ejecutar si la condición es verdadera
else:
	# Código a ejecutar si la condición es falsa
\end{python}

La parte \textbf{condición} es una expresión booleana que se evalúa como verdadera o falsa. Si la condición es verdadera, se ejecuta el código dentro del bloque if. Si es falsa, se ejecuta el código dentro del bloque else.

También es posible emplear elif para agregar múltiples condiciones al mismo bloque if. La sintaxis para esto es la siguiente:

\begin{python}
if condición1:
	# Código a ejecutar si la condición1 es verdadera
elif condición2:
	# Código a ejecutar si la condición2 es verdadera
else:
	# Código a ejecutar si todas las condiciones son falsas
\end{python}

Aquí, si la condición1 es verdadera, se ejecuta el código dentro del primer bloque \textbf{if}. Si la condición1 es falsa y la \textbf{condición2} es verdadera, se ejecuta el código dentro del bloque \textbf{elif}. Si ambas condiciones son falsas, se ejecuta el código dentro del bloque \textbf{else}.

Cuando terminaron de experimentar con el chatbot ELIZA, se procedió a mencionar el uso de la instrucción if para que los estudiantes indagaran en la creación de mensajes personalizados con los chatbots propios. Con un manejo de cadenas de texto sencillo, simplemente buscando una palabra en una cadena de caracteres usando el método \textbf{find()}. En Python, el método \textbf{find()} es un método de la clase \textbf{str} que se utiliza para buscar la posición de la primera aparición de un carácter o una subcadena dentro de una cadena de texto. Sí encuentra la subcadena de búsqueda en la cadena que está analizando, devolverá un número con el valor de la primera aparición de esa subcadena (que puede ser un carácter, una palabra o hasta una oración), si no encuentra una concordancia, el resultado de la operación será \textbf{-1}.

Con esa información, se les pidió a los estudiantes que diseñaran un programa en python para poder  crear un chatbot computacional que contara chistes cuando la cadena de texto que le enviaran a través de la instrucción \textbf{input} tuviera la palabra 'chiste' en alguna parte del texto.

Es interesante notar como cuando trabajaron con el intérprete python avanzaron con el ejercicio en forma más individual, recreando la dinámica tradicional del aula, con los estudiantes concentrados en sus computadoras, resolviendo el ejercicio propuesto. En principio trabajaron con la terminal Python, para luego pasar a un emulador diseñado para funcionar como un intermediario entre el código fuente interpretado en la terminal y el trabajo que se haría después en TELEGRAM.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_18.png}
		\caption{Ejercicio de chistes escrito por \jenifer (anexo SATURAR 01, ID 900)} \label{reporte_18}
	\end{center}
\end{figure}

Durante el ejercicio, los estudiantes de las bibliotecas produjeron chistes y usaron cadenas de textos, saltos condicionales y listas de variables para encadenar chistes variados usando elecciones aleatorias mediante la librería random. Vimos como el trabajo comenzó a ser más comunitario cuando pasamos del intérprete y el emulador, a utilizar TELEGRAM en el desarrollo del chatbot.

El celular es un dispositivo conocido por los estudiantes, y se sintieron más seguros para trabajar, además de permitir a los estudiantes intercambiar teléfonos entre ellos para probar el bot que cada uno desarrollo. En esta instancia, conectaron sus chatbots usando la librería para TELEGRAM, que en términos de desarrollo solo implico modificar una línea de código del ejercicio escrito para el emulador, pero en cuanto a la dinámica de trabajo en el aula, transformo la perspectiva individual de trabajo, para volverse una práctica colectiva de co construcción del conocimiento, donde los estudiantes comenzaron a intercambiar sus números de celulares y nombres de bots para poder mostrar sus chistes.

También se generó un debate sobre las posibilidades de una herramienta como un chatbot de TELEGRAM, las distintas cosas que se podrían hacer con un chatbot que responda a órdenes del celular poniendo en tensión los deseos de los estudiantes, como dar mensajes personalizados cuando no podían atender el celular, o emergió la idea de controlar dispositivos de sus habitaciones (luces, ventilador, música). Decimos que la practica se volvió colectiva y en términos propuestos por \cite[p. 50]{radford_aspectos_2021} emancipadora, dado que la discusión sobre el uso de chatbots comenzó a tener potencia cuando los estudiantes pudieron verlo en un contexto de aplicación concreta y real para ellos no abstracciones o simulaciones. Esta situación generó un rico diálogo entre los estudiantes y nosotros como docentes. Radford menciona que:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
En nuestra aproximación, el modo de existencia del saber no es transcendente, sino inmanente a la cultura. Al igual que el lenguaje, el saber se produce, se reproduce, se expande y se manifiesta en las actividades de la cultura.  Estas ideas nos permiten comprender el sentido de la expresión mencionada anteriormente: es a través de la actividad conjunta de profesores y estudiantes que se “da” el saber a todos. Ese “dar” debe entenderse como una revelación o manifestación. En otras palabras, el saber emerge de la interacción entre profesores y estudiantes.
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 14]{radford_que_2023}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Vemos que las prácticas reales permiten a los estudiantes integrarse a la actividad de una manera más concreta y potente para ellos, donde emergen estas situaciones de interacción y diálogos entre ellos y con el docente, la actividad es apropiada por la comunidad.

Por otra parte, utilizar chatbots con TELEGRAM, implico enfrentarse a la complejidad de configurar y administrar los routers WIFI de las bibliotecas, así como la cantidad y variedad de dispositivos celulares de los estudiantes, muchos bastante viejos y que no pudieron instalar un sistema como TELEGRAM. Estos problemas logísticos y técnicos, son situaciones necesarias para tener en cuenta a la hora de implementar un curso de programación con domótica educativa, el acceso a internet, redes privadas y los dispositivos, pueden hacer extremadamente compleja la actividad de enseñanza – aprendizaje.

\section{Día Cuatro, integrando todo}

Un proyecto integrador pone en trabajo todas las partes involucradas en el desarrollo de una propuesta curricular, permitiendo abordar de manera integral \citep{angela_del_valle_aprendizaje_nodate,botella_nicolas_investigacion-accion_2019} aspecto que se vieron por separado durante la cursada.
Un problema que emergió durante el desarrollo del curso de domótica radicó en la escasa información que tenían los estudiantes sobre el uso de domótica hogareña, concepto que llegaban a comprender cuando lo ponían en contexto de experiencias personales, pero les costaba inferir como una red de dispositivos interconectados. En ese sentido \agustin comento sobre las cámaras de seguridad de su casa y como las controlan con el celular, como ejemplo de un posible uso de domótica, (\jeremias menciono el portón automático de la casa).

Pensar un hogar como un sistema integrado de sensores y actuadores interconectados para dar respuestas a los habitantes del lugar, implico poner en juego todos los conocimientos aprendidos durante la cursada, desde la lógica de control de las placas, como activar o conmutar los Reles en función de los dispositivos eléctricos que eran necesarios encender o apagar, hasta controlar la temperatura y humedad de una sala para dar reportes o activar ventiladores y estufas.

La actividad fue diseñada en función de permitir que los estudiantes escriban un chatbot computacional y no una interface GUI (interface grafica de usuarios o  graphical user interface), de esta manera poner en juego los conceptos aprendidos en las clases anteriores. Si bien a priori podemos inferir que es más 'natural' pensar en interfaces gráficas con botones y menúes para controlar un dispositivo de domótica (como ejemplos los dispositivos basados en el protocolo MQTT y servidores Mosquittos), la idea de trabajar con chatbots puso a los estudiantes a repensar su interacción con el chatbot en función de lograr una interacción más 'humana', y llevando a una reflexión sobre la propia práctica  de escritura.
Decimos que programar es escribir \citep{hassenfeld_if_2020} y las tareas propias de una buena practica de escritura de código fuente, como la separación en sub procedimientos (funciones), los nombres de variables con sentido dentro del código, y la documentación con el uso de comentarios dentro del código fuente.
La necesidad de cierta 'prolijidad' a la hora de escribir código fuente, emerge cuando nuestro programa deja de tener pocas líneas de código, donde las variables y estructuras anidadas (IF, FOR, WHILE… ) son tan pocas que es fácil de recordar y manejarlas 'de memoria'.

En el caso de la figura \ref{reporte_13}, vemos un error de estilo a la hora de declarar variables, \jenifer escribe el mismo nombre de variable para referirse a dos usos diferentes, en un caso es el “nombre” del usuario y en el otro es el “apellido”, si bien el programa no fallara y en última instancia se ejecutará correctamente, es decir que mostrara el nombre y el apellido en la salida de la terminal GNU/Linux, podemos decir que es un problema que posiblemente emerja si el código fuente deja de ser una práctica trivial y comienza a escalar en complejidad y cantidad de líneas de código, donde se vuelva necesario tener en cuenta estos detalles de desarrollo.

A la hora de que una computadora interprete código python, detalles como la expresividad del nombre de una variable o función, es decir la capacidad de representar en su nombre cuál es su función dentro de nuestro programa, no es algo que modifique el rendimiento final del mismo. Sin embargo, es un detalle importante a la hora de tratar de comprender y compartir nuestro código entre otros programadores y, por tanto, un requerimiento de estilo que suele ser muy exigido por las comunidades de desarrollo. 

Vemos la importancia de tener buenas prácticas de codificación al nivel de ser una de las frases más repetidas en la comunidad de programadores python, en lo que denominan el “ZEN de python”, una colección de 20 principios de software que influyen en el diseño del Lenguaje de Programación Python\footnote{\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Zen_de_Python}}:

\begin{itemize}
	\item Bello es mejor que feo.
	\item Explícito es mejor que implícito.
	\item Simple es mejor que complejo.
	\item Complejo es mejor que complicado.
	\item Plano es mejor que anidado.
	\item Espaciado es mejor que denso.
	\item La legibilidad es importante.
	\item Los casos especiales no son lo suficientemente especiales como para romper las reglas.
	\item Sin embargo la practicidad le gana a la pureza.
	\item Los errores nunca deberían pasar silenciosamente.
	\item A menos que se silencien explícitamente.
	\item Frente a la ambigüedad, evitar la tentación de adivinar.
	\item Debería haber una, y preferiblemente solo una, manera obvia de hacerlo.
	\item A pesar de que eso no sea obvio al principio a menos que seas Holandés.
	\item Ahora es mejor que nunca.
	\item A pesar de que nunca es muchas veces mejor que *ahora* mismo.
	\item Si la implementación es difícil de explicar, es una mala idea.
	\item Si la implementación es fácil de explicar, puede que sea una buena idea.
	\item Los espacios de nombres son una gran idea, ¡tengamos más de esos!
\end{itemize}

En estas primeras frases ya aparece el concepto de legibilidad, uno de los pilares de la comunidad python a la hora de trabajar. En ese sentido las recomendaciones de estilo, estandarizadas en la guía de estilo PEP8, tratan de dar cuenta de una búsqueda de legibilidad en el código fuente.

PEP8 contiene una serie de especificaciones que podríamos considerar estéticas, teniendo en cuenta que no hacen a aspectos de rendimiento computacional, sin embargo, hacen a la práctica social de compartir y leer, y releer, código fuente de producción propia o de terceros. Este componente social nos permite pensar en el acto de programar desde una perspectiva comunitaria, dejando de ver al programador como una persona aislada y solitaria, si no más bien entender la práctica de programar como una actividad socialmente mediada, con reglas de estilo (como las guias PEP7, PEP8 y PEP257) y códigos de conducta, También conocidos como netiquetas, que regulan el comportamiento de los desarrolladores y estudiantes que estén dando sus primeros pasos en el aprendizaje de un lenguaje de programación dentro de la comunidad.

Tomar el carácter social del acto de programar, nos permite pensar en una enseñanza de la programación que ponga en juego no solo saberes técnicos específicos de la disciplina, poniendo en juego no solo saberes, sino saberes y seres. Radford plantea que: “la educación en general y la enseñanza y aprendizaje en particular tratan de saberes y seres donde deben estudiarse tanto los conocimientos en juego (“knowing”), como la formación del alumno en tanto sujeto humano (es decir volviéndose o “becoming”, esto es, la transformación perpetua del sujeto)” (Radford, 2014, p. 135).
Entendemos que el objetivo de la educación es un esfuerzo político, social, histórico y cultural cuyo fin es la creación de individuos éticos y reflexivos, apostando a una educación que vaya más allá del dominio técnico del contenido de la ciencia de la computación, por eso durante el cursado en las bibliotecas populares, diseñamos la cursada en función del desarrollo de una propuesta curricular que pusiera el énfasis en programar como un proceso social y comunitario, donde el desarrollo de software tenga como objetivo poner en diálogo no solo contenidos técnicos, sino aspectos que podrían ser considerados estéticos, como el uso de comentarios y nombre de variables representativas de su uso dentro del programa que diseñan, para luego poder intercambiar código entre sus compañeros y que ellos trataran de leerlos.

Durante el último día de cursada, se trabajó integrado el chatbot construido durante la clase tres con el código fuente escrito para las clases uno y dos, de forma que permitiera el desarrollo de un software que tuviera una mayor cantidad de líneas de código y donde emergiera la necesidad de cierta legibilidad con respecto a la escritura, para poder compartir con sus compañeros así como comprender y corregir errores que pueden aparecer al crecer en complejidad un programa. En ese sentido, los estudiantes tomaron las placas de domótica no como dispositivos propios, una placa por computadora y para cada estudiante, sino como dispositivos interconectados a los que controlar, donde cada estudiante eligió algunos de los dispositivos (lamparas, lamparas de colores, ventiladores y una pequeña bomba de agua) y mediante python y Telegram controlaron cada dispositivo de la sala.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_20.png}
		\caption{\agustin Interactuando con el bot de TELEGRAM, tiene un error y corrige porque faltaba una instrucción donde definía el ip de la placa (anexo SATURAR 01, ID 990)} \label{reporte_20}
	\end{center}
\end{figure}

En la figura \ref{reporte_20} vemos como Agustín retoma su trabajo con el chatbot para poder pedirle al sistema que cuando se escriba en Telegram la palabra 'prende el rele1', mediante un if se seleccione el rele y lo prenda. Como copio código fuente directamente de los ejercicios anteriores, en realidad esta prendiendo el rele 2 (y luego de 2 segundos lo apaga), lo que genero una breve discusión con sus compañeros sobre el error, principalmente porque el sistema funcionaba perfectamente, pero no hacía lo que Agustin había planeado, aparte de prender y apagar un dispositivo que estaba usando uno de sus compañeros y que resulto en un complejo proceso de depuración entre todos los participantes del curso hasta que encontraron el error, proceso que a su vez fue interesante dejar avanzar para observar como los chicos de la biblioteca construyeron un diálogo propio entre ellos para poder descubrir lo que al final era un simple error de código en una de los programas que se estaban implementando.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_05/reporte_21.png}
		\caption{ \jeremias probando TELEGRAM para integrar el bot con los chistes que hizo en el ejercicio anterior. (anexo SATURAR 01, ID 961)} \label{reporte_21}
	\end{center}
\end{figure}

La integración con un chatbot, permitió experimentar con el uso de expresiones semánticas y no solamente una “botonera” que prendiera o apagara los dispositivos eléctricos que utilizamos en el curso. Para los estudiantes significo pensar en términos de crear un sistema que emulara un chat humano, donde las respuestas fueran aparte de instrumentales (prender una lampara, apagar el ventilador … ) también sean originales para su lectura por parte de sus compañeros de cursado, por eso \jeremias uso (figura  \ref{reporte_21}) chistes previamente escritos en variables de tipo listas para representar chistes al azar cada vez que se pedía en el bot de telegram, herramienta que luego uso para mandar mensajes al azar cada vez se le pidiera al bot que prendiera o apagara un rele en especial.

En esta última clase hubo varios estudiantes de las 2 bibliotecas que no participaron, lo que imposibilito tener un registro completo de su trayectoria a lo largo de la cursada; sin embargo, se pudo hacer un estudio de caso con los estudiantes que si llegaron hasta la última instancia de trabajo, que fue esta clase integradora, donde vimos las posibilidades de las distintas herramientas analizadas por separado durante los 3 encuentros anteriores. 

La experiencia de cursada que elaboramos con las bibliotecas populares de la Brújula Barrial y la biblioteca popular de Alberdi fueron elaboradas como un laboratorio cuasi experimental, donde pudimos analizar interacciones muy detalladas de los estudiantes con el uso de los dispositivos tecnológicos presentados (computadoras, placas de domótica y artefactos eléctricos). Esto nos  permitió tener algunas reflexiones sobre la implementación de python como primer lenguaje de programación en una propuesta curricular orientada a la enseñanza en escuelas secundarias de Argentina. En principio damos cuenta de las posibilidades de python como un lenguaje con una sintaxis de muy alto nivel (very high level language) que lo acerca más a una escritura propia de los lenguajes naturales (como el inglés) facilitando su apropiación por parte de los estudiantes. Sin embargo, no podemos dejar de notar como algunas particularidades de este lenguaje, pueden ser un impedimento inicial a la hora de trabajar con programadores en formación. El caso de la indentación como herramienta para separar bloques de código resulto un problema a priori por la dificultad que tuvieron los estudiantes para poder comprender donde empezaba y terminaba un bloque de código (bucles for o sentencias if). Python utiliza la indentación para separar el código en bloques y definir la estructura del programa en lugar de utilizar llaves o palabras clave como "begin" y "end" como en otros lenguajes de programación.

La decisión de utilizar la indentación en lugar de otros métodos fue una elección del creador de Python, Guido van Rossum, quien quería hacer que el código fuera más legible y fácil de entender. La indentación obligatoria también ayuda a evitar errores comunes como la falta de llaves o la colocación incorrecta de las mismas, que pueden ocurrir en otros lenguajes que utilizan llaves para delimitar bloques de código.

Además, la indentación obligatoria también fomenta una escritura de código más consistente y estructurada, lo que puede ayudar a mejorar la legibilidad y mantenibilidad del código en el largo plazo. Dicho todo esto, podemos decir que indentar es una práctica recomendable en el aprendizaje de un lenguaje de programación, pero por contra partida, la obligatoriedad explicita que tiene un lenguaje como python genero algunos inconvenientes que fueron necesarios explicitar como  en ciertos casos en los que una indentación incorrecta puede causar problemas en el código y hacerlo difícil de leer y mantener.
Aquí hay algunos ejemplos de cómo una indentación incorrecta puede causar problemas a la hora de enseñar a programar en python:

\begin{itemize}
	\item Errores de sintaxis: si la indentación no se realiza correctamente, Python no podrá interpretar el código correctamente y se producirá un error de sintaxis. Un error muy común en la primera clase al usar los bucles for anidados
	\item Dificultad para mantener el código: si la indentación no es consistente, puede ser difícil mantener el código, ya que puede resultar en cambios accidentales en el comportamiento del programa. En la primera clase, los estudiantes usaban cuatro espacios en blancos para representar un bloque indentado; sin embargo, a partir de la segunda clase comenzaron a usar la tecla tabuladora, generando algunos problemas cuando se mezclaron espacios en blanco con tabs.
	\item Problemas de estilo: la indentación incorrecta puede violar las convenciones de estilo de Python, lo que puede hacer que el código sea más difícil de leer para otros programadores. Principalmente, cuando se comenzó a trabajar con la librería de chatbot y a buscar información en páginas webs de comunidades de programadores.
\end{itemize}

Estas limitaciones con el uso de la indentación no significa que Python no sea adecuado como primer lenguaje de programación para enseñar, sino más bien, en la necesidad de tener en cuenta cuando se trabaja con programadores noveles, la importancia de comprender el porque del uso de espacios para separar bloques de código.

Otra de los problemas detectados a la hora de usar Python se dio con la sintaxis del bucle for. En Python, el bucle for se utiliza para iterar sobre una secuencia de elementos, como una lista, una tupla, un diccionario o una cadena de caracteres. El bucle for es una de las estructuras de control más empleadas en Python debido a su versatilidad y facilidad de uso.
La sintaxis del bucle for en Python es la siguiente:

\begin{python}
for variable in secuencia:
# Código a ejecutar dentro del bucle
\end{python}

Donde "variable" es una variable que toma el valor de cada elemento de la secuencia en cada iteración del bucle, y "secuencia" es la secuencia de elementos a iterar. El bucle for fue pensado no tanto como un bloque de repetición, sino para iterar sobre elementos de una lista. Pero esta aproximación conceptual resulto demasiado compleja para trabajar con los estudiantes, máxime del hecho de estar trabajando en primera instancia con ejercicios heredados de las propuestas de enseñanzas planteadas por Papert con el sistema LOGO WRITER, donde se utiliza el comando "REPETIR" para crear bucles de repetición.

La sintaxis del comando "REPETIR" en LOGOWRITER es la siguiente:

\begin{python}
REPETIR <n> [COMANDOS]
\end{python}

Donde "n" es el número de veces que se repetirán los comandos y "[COMANDOS]" es la lista de comandos que se ejecutarán en cada repetición.
Por ejemplo, si queremos dibujar un cuadrado en Logo Writer, podemos utilizar el comando "REPETIR" de la siguiente manera:

\begin{python}
REPETIR 4 [AVANZA 100 GIRO 90]
\end{python}

Este comando repetirá los comandos "AVANZA 100" y "GIRO 90" cuatro veces, lo que creará un cuadrado de 100 unidades de lado. Cuando trabajamos con Python, tuvimos que obviar el formato de construcción del bucle for para tratar de equipararlo con la sencillez de REPETIR, lo que llevo a pedirles a los estudiantes que simplemente usaran siempre el bucle de la forma:

\begin{python}
for a in range(n):
	#código a ejecutar 
\end{python}

Donde n es la cantidad de veces que se repetira el bloque de código, ocultando el hecho de que en realidad lo que los estudiantes estaban haciendo era crear una lista de 4 valores mediante range, para almacenarlos en la variable a.

\section{Reflexiones finales}

En si mismo, el cuasi experimento demostró algunas de las posibilidades de los sistemas de domótica como herramientas educativas, pero también dejo a la vista las complejidades a tener en cuenta en su implementación en el aula. Vemos como en principio, nuestro enfoque de ir incrementando la complejidad de los ejercicios, se mostró eficaz para sostener una cursada tradicional, o como diría \cite[p. 11]{radford_politica_2023} 'una clase magistral', donde el docente imparte conocimiento a estudiantes 'que carecen del mismo'.  La actividad se volvió más potente y colectiva cuando comenzamos a trabajar con el hardware de domótica actuando contra objetos reales (lamparas de colores y ventiladores), pero esta situación incremento la cantidad de dispositivos necesarios para poder interactuar, algunos se rompieron o simplemente no funcionaron y no supimos por qué, situación que a priori se entiende como un fracaso del dispositivo, pero que genero un debate entre los estudiantes y nosotros como docentes, tratando de resolver la situación. Vimos que el balance entre incrementar la complejidad de los ejercicios y la posibilidad de empezar directamente con situaciones concretas, ir de lo real a lo abstracto y no al revés, es uno de los temas más importantes a tener en cuenta cuando se trabaja con sistemas de robótica educativa.

La adopción de un lenguaje de programación no es un asunto trivial, dependiendo de las posibilidades del lenguaje, se pueden abrir o cerrar distintas posibilidades de trabajo con los estudiantes. Al ser un producto cultural, podemos ver a un lenguaje de programación como un diálogo histórico cultural entre diversos actores. Radford (hablando de las matemáticas, pero nosotros extrapolamos a la programación) dice: 

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Siempre nos apoyamos en ideas de otros, en artefactos culturales producidos por otros; si estos otros están frente a nosotros o no, no es relevante. Por ejemplo, un estudiante puede estar “solo” leyendo un libro en una biblioteca. Aunque parecería que está aprendiendo de manera individual, no lo está. El libro porta otras voces, otras perspectivas. El estudiante está en diálogo con otras personas; está utilizando un lenguaje que no creó, sino que encontró en su cultura, y está utilizando artefactos históricos culturales para aprender (el libro, la escritura, Internet, etc.).
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 19]{radford_politica_2023}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Esta concepción que defendemos, dictamina que no es solo una solución técnica la elección de una herramienta como un lenguaje de programación. Además, entran en juego las comunidades de soporte del lenguaje, foros, listas de correos, tutoriales y páginas webs donde podamos entrar en diálogos con otros desarrolladores de software que nos puedan ayudar a expandir nuestro conocimiento y las posibilidades del lenguaje.
